{
    "question": "Uraikan cara pembuatan makanan awetan hewani dendeng ikan\u200b",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>mengunakan garam dan penjemuran maaf kalau salah</p><p></p>",
            "attachments": []
        },
        {
            "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p></p><p>1. Penggaraman</p><p> </p><p>Garam bisa mengeringkan mikroba melalui proses osmosis atau menyerap air dari ikan. Cara pengawetan ini bisa mencegah timbulnya jamur, menghambat tumbuhnya bakteri yang ada pada tubuh ikan, serta mencegah munculnya bau yang tidak sedap. Pembusukan makanan akan menjadi lebih lambat jika seluruh bagian tubuh ikan dilumuri dan ditutupi dengan garam. Ikan yang diawetkan dengan teknik seperti ini bisa bertahan hingga berminggu-minggu. Proses pengawetan dengan garam tidak hanya membuat ikan tahan lebih lama, tetapi juga bisa sekaligus menambah cita rasa ikan. Usai digarami, ikan biasanya akan diproses pengeringan menggunakan perlengkapan khusus atau dijemur di bawah sinar matahari hingga kering.</p><p></p><p></p><p>2. Pendinginan</p><p> </p><p>Air adalah salah satu faktor rusaknya kualitas makanan. Oleh karena itu, Anda bisa menggunakan salah satu teknik ini agar mencegah tumbuhnya bakteri dan jamur pada air. Pendinginan ikan bisa menggunakan bahan es. Biasanya, teknik yang satu ini membutuhkan tempat yang dingin seperti kulkas atau freezer agar ikan dan air yang ada di dalamnya bisa membeku. Semua mikroorganisme tidak dapat bertahan di tempat yang beku. Dengan menggunakan teknik pendinginan, ikan tidak akan membusuk dan kabar baiknya ialah kualitas ikan tidak mengalami perubahan secara signifikan. Teknik yang satu ini cukup sering digunakan oleh banyak nelayan modern atau kapal-kapal pencari ikan yang berskala besar.</p><p></p><p></p><p>3. Pengeringan</p><p> </p><p>Teknik yang satu ini membuat kadar air dalam ikan akan jauh berkurang. Hal ini disebabkan karena air bisa membuat ikan menjadi busuk lebih cepat. Semakin sedikit kandungan air di dalam ikan, maka daya tahan ikan juga akan semakin lama. Anda bisa menjemur ikan di bawah terik sinar matahari, atau bisa juga memanfaatkan alat memanggang seperti oven atau microwave. Suhu maksimum untuk teknik ini adalah 45 derajat Celcius agar kadar air 25-30 persen bisa hilang dari berat per 100 gram.</p><p></p><p></p><p>4. Pengalengan</p><p> </p><p>Teknik yang satu ini sudah banyak diimplementasikan oleh berbagai industri modern. Agar ikan tetap awet hingga waktu yang lama, kemasan kaleng harus dalam keadaan steril dan hampa udara. Pasalnya, mikroorganisme tidak akan hidup dalam kaleng dengan kondisi seperti itu. Selain itu, kaleng ikan juga harus dihindarkan dari tempat-tempat yang bisa merusak kualitas kondisi ikan di dalamnya. Misalnya, tempat yang lembap, terkena sinar matahari langsung atau kaleng kemasan rusak maupun penyok. Ikan yang sudah dikemas dalam kaleng biasanya juga sudah diberi bumbu saus tomat.</p><p></p><p></p><p>5. Penyinaran</p><p> </p><p>Teknologi yang semakin modern membuat teknik pengeringan ikan juga terkena dampaknya. Teknik menggunakan sinar, ternyata juga bisa memperlambat pertumbuhan mikroorganisme. Sinar ini adalah sinar ultraviolet atau sinar gamma yang efektif mencegah bakteri dan membunuhnya sekaligus. Ikan yang disimpan di tempat yang telah dilengkapi alat pemancar sinar, kualitasnya tidak akan berubah serta bisa bertahan lebih lama. Cara pengawetan ini biasanya dilakukan oleh pabrik makanan kemasan berskala besar karena menggunakan peralatan canggih, modern dan tentunya berharga mahal. Dengan bantuan sinar gamma atau sinar UV, kemasan kaleng bisa lebih steril dan mencegah kemunculan bakteri atau perkembangan jamur. Alhasil, ikan di dalam kaleng akan lebih awet dalam jangka waktu yang lama.</p><p></p><p>6. Pickling atau Pickled</p><p> </p><p>Teknik yang satu ini adalah teknik dengan menambahkan bahan dapur berupa cuka atau bumbu rempah ke badan ikan. Setelah itu, ikan akan dikemas dalam wadah kaca serta disimpan di dalam kulkas atau freezer. Metode ini merupakan cara pengawetan bahan makanan yang tertua di muka bumi. Negara-negara di wilayah Eropa barat sudah lumrah menggunakan cuka untuk mengawetkan makanan selama berbulan-bulan. Ikan yang diawetkan dengan cuka atau pickling bahkan kini masih bisa dijumpai di berbagai restoran di Eropa sebagai hidangan pembuka.</p><p></p><p>7. Pengasapan</p><p> </p><p>Asap mengandung kandungan fenol sebagai antimikroba sehingga mikroorganisme akan mati dan tidak berkembang. Jenis kayu dan bahan bakar yang digunakan untuk teknik pengasapan harus diperhatikan. Karena akan menentukan seberapa banyak tingkat asap dan efeknya untuk kualitas ikan. Disarankan untuk memilih bahan bakar alami dan organik seperti kayu, ranting pohon, tongkol jagung, batok kelapa, sabut kelapa, atau bisa juga menggunakan ampas tebu agar asapnya tidak membuat rasa ikan berbau sangit. Keunggulan lain dari teknik mengawetkan ikan dengan cara pengasapan adalah ikan bisa bertahan lebih lama hingga hitungan bulan. Selain itu, ikan yang diasap biasanya dipilih jenis ikan yang tidak memiliki kandungan lemak tinggi. Misalnya seperti ikan pindang, ikan tongkol, ikan cakalang, dan sebagainya</p><p></p><p></p><p></p><p><strong><em>SEMOGA MEMBANTU </em></strong></p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "ciri-ciri-daerah-pantai-adalah-a-udaranya-panas-b-datarannya-456",
            "question": "Ciri-ciri daerah pantai adalah\u2026    a. Udaranya panas\r\n\r\nb. Datarannya tinggi\r\n\r\nc. Aktivitas penduduknya bertani dan berkebun\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>a. udaranya panas</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p> maaf kalau salah, semangat belajar nya</p><p></p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>a. Udaranya panas</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>maaf kalo salah</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "dacaah-nontiksi-berikut-ini-demi-air-bersih-warga-waborobo-rel-799",
            "question": "Dacaah nontiksi berikut ini !    Demi Air Bersih, Warga Waborobo Rela Perjalan Sejauh 15 Kilometer\r\n\r\nWarga Kelurahan Waborobo, Kecamatan Betoamban Kota Baubau, Sulawesi Tenggara sulit\r\nmencari air bersih. Mereka harus menempuh perjalanan hingga sejauh 15 kilometer dari tempat\r\ntinggainya untuk mendapatkan air bersih. Mereka terpakua mengambil air bersih di Kelurahan Kaisabu\r\nukuran 15 liter. Jeriken itu digunakan untuk menampung air yang mengalir dan aliran sebuah anak\r\nsungai di Kelurahan Kaisabu Baru\r\nLetak Kelurahan Waborobo berada di dataran tinggi. Di daerah itu air tanah sulit didapat Kalau\r\npun ada, air hanya sedikit. Daerah itu juga belum mendapatkan akses aliran air bersih, karena pipa.\r\npipa PDAM belum mencapai ke daerah sana. Warga Kelurahan Waboroso sangat membutuhkan air\r\ndan sangat mengharapkan bantuan dan pemerintah daerah untuk keperluan tersebut.\r\n\r\nPertanyaan : \r\n1. bacaan nonfiksi tersebut diatas menggambarkan tentang...\r\n\r\n2. Apa saja yang dilakukan warga dalam bacaan notifikasi tersebut untuk mendapatkan air bersih?\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Tentang Air bersih yang melanda warga kelurahan Waborobo.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "perdagangan-antardaerah-akan-terjadi-jika-ada-produk-yang-diperda-718",
            "question": "perdagangan antardaerah akan terjadi jika ada produk yang diperdagangkan hal yang menjadi tujuan perdagangan antar daerah adalah\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Umumnya, perdagangan antardaerah atau antarpulau ini selain untuk memenuhi kebutuhan suatu daerah juga memiliki 2 tujuan utama lainnya, yaitu: untuk memperoleh keuntungan dan memperluas jangkauan pasar agar konsumen meningkat.</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Semoga Bermanfaat :)</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "berikut-ini-unsur-unsur-dari-kebugaran-jasmani-kecuali-785",
            "question": "Berikut ini unsur \u2013 unsur dari kebugaran jasmani, kecuali\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>unsur unsur kebugaran jasmani:</p><p>1.kekuatan</p><p>2.daya otot</p><p>3.daya tahan</p><p>4.kecepatan</p><p>5.kelincahan</p><p>6.keseimbangan</p><p>7.koordinasi</p><p>8.ketepatan</p><p>9.reaksi</p><p>10.daya lentur</p><p></p><p>selain dari itu bukanlah unsur kebugaran jasmani</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tuliskan-4-ketentuan-dari-kebijakan-sistem-sewa-tanah-pada-masa-k-471",
            "question": "Tuliskan 4 ketentuan dari Kebijakan sistem sewa tanah pada masa kekuasaan Inggris di Indonesia atas pimpinan Letnan Gubernur Thomas Stamford Raffles\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>hemmmmmmmmmmmmm ini pelajaran ips atau b. Inggris</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-kegiatan-ekonomi-yg-lebih-menguntungkan-masyarakat-saat-buku-362",
            "question": "Apa kegiatan ekonomi yg lebih menguntungkan masyarakat saat buku bunga turun\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><ol><li>bertani </li><li>jualan yg laku </li><li>bersihkan lidi </li><li>mencari rumput untuk kambing jika ada yg nyuruh</li><li>menjahit. </li></ol>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "langkah-awal-jepang-masuk-ke-negara-negara-asia-adalah-ditandai-574",
            "question": "Langkah awal Jepang masuk ke negara- negara Asia adalah ditandai oleh serangan Jepang terhadap    sekutu yaitu ....\r\n\r\n A\r\npenyerangan ke kawasan jajahan negara- negara sekutu\r\n\r\n B\r\npenyerangan kapal induk Amerika\r\n\r\n C\r\npenyerangan pangkalan militer AS di Pearl Harbour\r\n\r\n D\r\npenyerangan ke negara- negara sekutu\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p><strong>(</strong><strong>C</strong><strong>)</strong><strong> </strong><strong>P</strong><strong>e</strong><strong>n</strong><strong>y</strong><strong>e</strong><strong>r</strong><strong>a</strong><strong>n</strong><strong>g</strong><strong>a</strong><strong>n</strong><strong> </strong><strong>p</strong><strong>a</strong><strong>n</strong><strong>g</strong><strong>k</strong><strong>a</strong><strong>l</strong><strong>a</strong><strong>n</strong><strong> </strong><strong>m</strong><strong>i</strong><strong>l</strong><strong>i</strong><strong>t</strong><strong>e</strong><strong>r</strong><strong> </strong><strong>A</strong><strong>S</strong><strong> </strong><strong>d</strong><strong>i</strong><strong> </strong><strong>P</strong><strong>e</strong><strong>a</strong><strong>r</strong><strong>l</strong><strong> </strong><strong>H</strong><strong>a</strong><strong>r</strong><strong>b</strong><strong>o</strong><strong>u</strong><strong>r</strong></p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "C. PENYERANGAN PANGKALAN MILITER AS DI PEART HARBOUR",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "kedatangan-nenek-moyang-bangsa-indonesia-dari-yunani-dengan-dua-j-563",
            "question": "Kedatangan nenek moyang bangsa Indonesia dari Yunani dengan dua jalur, yaitu    barat dan timur mengakibatkan kemajemukan dalam hal ....\r\na. Agama\r\nb. Budaya\r\nc. Suku bangsa\r\nd. Ras\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>kalo gk salah sih </p><p></p><p>d. ras</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p></p><p></p><h2>maaf kalo salah ya</h2>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p>b.budaya</p><p>maaf kalo salah\u2022\u0301  \u203f ,\u2022\u0300</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "perhatikan-pernyataan-dibawah-ini-1-terbatasnya-kemampuan-untuk-m-215",
            "question": "Perhatikan pernyataan dibawah ini 1 terbatasnya kemampuan untuk mengolah Alam 2 kebutuhan manusia yang tidak terbatas dan selalu muncul tiga sumber tenaga kerja berupa keahlian dan keterampilan yang semakin meningkat 4 perkembangan iptek yang tak sesuai dengan meningkat kebutuhan yang lebih besar 5 penggunaan sarana pemuas kebutuhan untuk berbagai alternatif pilihan Berdasarkan pernyataan diatas yang termasuk penyebab kelangkaan sarana pemuas kebutuhan adalah \u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>1,2,4</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>maaf kalo salah semoga bermanfaat</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>1.akan terjadinya kelangkaan </p><p>2.kebutuhan manusia ada kebutuhan sekunder dan kebutuhan primer</p><p>3.kealihan dalam perkerjan merupakan sifat yg mendasar contoh dalam pembuatan barang</p><p>4.Iptek adalah ilmu pengetahuan dan teknologi yg tak sesuai dengan harapan cotohnya tidak perlu belajar di sekolah karna adanya ponsel</p><p>5.sarana pemuas termasuk ke dalam ke butuhan primer karna hal itu pembuatan barang semakin sedikit</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "25-amatilah-gambar-di-samping-kenampakan-alam-wilayah-daratan-y-843",
            "question": "25. Amatilah gambar di samping!    Kenampakan alam wilayah daratan yang\r\nditunjukkan anak panah adalah ....\r\nA. danau\r\nB. pantai\r\nC. selat\r\nD. tanjung\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p><strong>C. </strong><strong>selat</strong></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p><em>semoga </em><em>membantu </em><em>ya</em></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}